Programming Phoenix勉強その13
################################

:date: 2017-01-30 23:30
:tags: Elixir,Phoenix
:slug: programming-phoenix13
:related_posts: programming-phoenix12
:summary: Programming Phoenixって本を読むその13

その13です。ここからPart2です。ここから機能をちゃんと整備します。

- ビデオに対してリアルタイムコメントを付けられるように
- ビデオを再生可能に

をやっていくようです。はじめにビデオを再生可能にしていきます。


============================================
視聴用ページ作成
============================================

投稿されたビデオを見るためのページを作ります。いつものを作るのでソースのみ提示します。
``app.html.eex`` に投稿一覧表示用メニューを付けます。

.. code-block:: ERB
  :linenos:

  ...
  <body>
    <div class="container">
      <header class="header">
        <ol class="breadcrumb text-right">
          <!-- assignsで突っ込んだものが使えている -->
          <%= if @current_user do %>
            <li><%= @current_user.username %></li>
            <li><%= link "My Videos", to: video_path(@conn, :index) %></li>
            <li>
  ...

``watch_controller.ex`` を作成します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.WatchController do
    use Rumbl.Web, :controller
    alias Rumbl.Video
  
    def show(conn, %{"id" => id}) do
      video = Repo.get!(Video, id)
      render conn, "show.html", video: video
    end
  end

``wathc/show.html.eex`` を作成します。コメント入力欄がある唯のページです。

.. code-block:: ERB
  :linenos:

  <h2><%= @video.title %></h2>
  <div class="row">
    <div class="col-sm-7">
      <%= content_tag :div, id: "video",
            data: [id: @video.id, player_id: player_id(@video)] do %>
      <% end %>
    </div>
    <div class="col-sm-5">
      <div class="panel panel-default">
        <div class="panel-heading">
          <h3 class="panel-title">Annotations</h3>
        </div>
        <div id="msg-container" class="panel-body annotations">
        </div>
        <div class="panel-footer">
          <textarea id="msg-input"
                    rows="3"
                    class="form-control"
                    placeholder="Comment...">
          </textarea>
          <button id="msg-submit" class="btn btn-primary form-control"
              type="submit">
            Post
          </button>
        </div>
      </div>
    </div>
  </div>

上記テンプレート内で ``player_id/1`` という関数を使っているので ``watch_view.ex`` を実装します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.WatchView do
    use Rumbl.Web, :view
  
    def player_id(video) do
      ~r{^.*(?:youtu\.be/|\w+/|v=)(?<id>[^#&?]*)}
      |> Regex.named_captures(video.url)
      |> get_in(["id"])
    end
  end

正規表現を使って投稿されたYouTubeのURLに対してパラメータ部分のみを取り出しています。
``router.ex`` に ``/`` スコープに ``get "/watch/:id", WatchController, :show`` を追加しておきます。

最後に、ビデオ一覧画面にウォッチ画面へのリンクボタンを作成します。 ``video/index.html.eex`` に以下を追加します。

.. code-block:: ERB
  :linenos:

  ...
  <tbody>
    <%= for video <- @videos do %>
      <tr>
        <td><%= video.user_id %></td>
        <td><%= video.url %></td>
        <td><%= video.title %></td>
        <td><%= video.description %></td>

        <td class="text-right">
          <%= link "Watch", to: watch_path(@conn, :show, video), class: "btn btn-default btn-xs" %>
  ...

これで準備は完了です。次からJavaScript側のコードを作成します。

============================================
視聴用ページ作成
============================================

最初にPhoenixでのJavaScriptのビルド周りについて触れられています。

- ビルドツールは ``Brunch`` がデフォルト
- ``Brunch`` の設定はデフォルトでES6になっている
- ``Brunch`` を使わないように変えることも可能。プロジェクト作成時に ``--no-Brunch`` オプションを与えると最初から除ける。
- ``web/static/js`` 以下にあるファイルをすべて ``app.js`` にまとめる
- staticファイルの読み込みは ``static_path(@conn, "/js/app.js")`` で行う
- モジュールシステムを利用しないライブラリは ``web/static/vendor`` に追加する

  - 公式ドキュメントによると ``bower`` で入れたものはこっちに配備されるっぽい？

というわけでJavaScript周りを実装します。 ``static/js/player.js`` を以下の通り実装します。

.. code-block:: JavaScript
  :linenos:

  let Player = {
      player: null,
  
      init(domId, player, onReadby) {
          window.onYouTubeIframeAPIReady = () => {
              this.onIframeReady(domId, player, onReadby);
          };
          let youtubeScriptTag = document.createElement("script");
          // APIの読み込み APIが読み込まれるとonYouTubeIframeAPIReady関数が自動で呼ばれる
          youtubeScriptTag.src = "//www.youtube.com/iframe_api";
          document.head.appendChild(youtubeScriptTag);
      },
  
      onIframeReady(domId, playerId, onReady) {
          this.player = new YT.Player(domId, {
              height: "360",
              width: "420",
              videoId: playerId,
              events: {
                  "onReady": (event => onReady(event)),
                  "onStateChange": (event => this.onPlayerStateChange(event))
              }
          });
      },
  
      onPlayerStateChange(event) {},
      getCurrentTime() { return Math.floor(this.player.getCurrentTime() * 1000); },
      seekTo(millsec) { return this.player.seekTo(millsec / 1000); }
  };
  export default Player;

YouTubeのAPIを読み込んでいます。本筋から外れてしまうので割愛します。文法がES2015形式なので昔のJavaScriptとはちょっと変わっています。

ソースを作っただけでは読み込んでくれないので ``static/js/app.js`` を以下のように変更します。

.. code-block:: JavaScript
  :linenos:

  ...
  import Player from "./player";
  let video = document.getElementById("video");
  if(video) {
      Player.init(video.id, video.getAttribute("data-player-id"), () => {
          console.log("player ready!");
      });
  }

``import`` 文もES2015の文法だったと記憶してます。これも特に言うことはありません。

こんな感じで実装して実行したあと、 ``priv/static/js/app.js`` を見に行くとソースがまとめられていることがわかります。
抜粋して載せてみます。

.. code-block:: JavaScript
  :linenos:

  var Player = {
      player: null,
  
      init: function init(domId, plyerId, onReadby) {
          var _this = this;
  
          window.onYouTubeIframeAPIReady = function () {
              _this.onIframeReady(domId, playerId, onReadby);
          };
          var youtubeScriptTag = document.createElement("script");
          // APIの読み込み APIが読み込まれるとonYouTubeIframeAPIReady関数が自動で呼ばれる
          youtubeScriptTag.src = "//www.youtube.com/iframe_api";
          document.head.appendChild(youtubeScriptTag);
      },
      onIframeReady: function onIframeReady(domId, playerId, _onReady) {
          var _this2 = this;
  
          this.player = new YT.Player(domId, {
              height: "360",
              width: "420",
              videoId: playerId,
              events: {
                  "onReady": function onReady(event) {
                      return _onReady(event);
                  },
                  "onStateChange": function onStateChange(event) {
                      return _this2.onPlayerStateChange(event);
                  }
              }
          });
      },
      onPlayerStateChange: function onPlayerStateChange(event) {},
      getCurrentTime: function getCurrentTime() {
          return Math.floor(this.player.getCurrentTime() * 1000);
      },
      seekTo: function seekTo(millsec) {
          return this.player.seekTo(millsec / 1000);
      }
  };
  exports.default = Player;
  });

============================================
スラッグの追加
============================================

各ビデオを任意のURLでアクセス出来るように ``Slug`` を付けます。

``mix ecto.gen.migration add_slug_to_video`` を実行後以下のようにマイグレーションファイルを変更します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.Repo.Migrations.AddSlugToVideo do
    use Ecto.Migration
  
    def change do
      alter table(:videos) do
        add :slug, :string
      end
    end
  end

出来たらマイグレーションを実行後、 ``video.ex`` で新たに追加された ``slug`` カラムを使うようにします。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:


  defmodule Rumbl.Video do
    use Rumbl.Web, :model
  
    schema "videos" do
      field :url, :string
      field :title, :string
      field :description, :string
      field :slug, :string # 追加
      belongs_to :user, Rumbl.User
  
      belongs_to :category, Rumbl.Category
  
      timestamps()
    end
  
    @doc """
    Builds a changeset based on the `struct` and `params`.
    """
    def changeset(struct, params \\ %{}) do
      struct
      |> cast(params, [:url, :title, :description, :category_id])
      |> validate_required([:url, :title, :description])
      |> slugify_title() # タイトルをSlugに変換
      |> assoc_constraint(:category)
    end
  
    defp slugify_title(changeset) do
      # タイトルからSlugを作成する
      # changesetを弄るだけで変更予定データの追加などが出来ている
      if title = get_change(changeset, :title) do
        put_change(changeset, :slug, slugify(title))
      else
        changeset
      end
    end
  
    defp slugify(str) do
      str
      |> String.downcase()
      |> String.replace(~r/[^\w-]+/u, "-")
    end
  end

``get_change`` や ``put_change`` などを使うことで、変更が ``changeset`` の中だけで収まってくれています。

============================================
まとめ
============================================

- ``JavaScript`` のビルドツールのデフォルトは ``Brunch``
- ``JavaScript`` の書式はデフォルトでES2015(ES6)形式
- static系統のファイルは ``web/static/*`` に色々おいていくとよしなにしてくれる

全体的にクライアントサイドって感じでした。
